{"cells":[{"cell_type":"markdown","id":"4ea58b30-64c3-4b7d-b77c-f928484e083f","metadata":{},"source":"Econometría Aplicada. Lección 4\n===============================\n\n**Author:** Marcos Bujosa\n\n"},{"cell_type":"markdown","id":"31f06c4f-b6f5-4b96-bc4d-df87eba2a1fd","metadata":{},"source":["<div class=\"ABSTRACT\" id=\"orga721511\">\n<p>\nEn esta lección veremos conceptos algebraicos usados en la\nmodelización de series temporales.\n</p>\n\n</div>\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"4e21ba4c-09d3-48c8-a686-5daa2e7ba709","metadata":{},"source":["$\n\\newcommand{\\lag}{\\mathsf{B}}\n\\newcommand{\\Sec}[1]{\\boldsymbol{#1}}\n\\newcommand{\\Pol}[1]{\\boldsymbol{#1}}\n$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"b4cf7ad3-51cb-4563-9777-7ae1c01affc2","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"slide"}},"source":["## Secuencias de números\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"3c1170f7-a57e-4efb-9f60-ed03fdc673d5","metadata":{},"source":["### El espacio vectorial de las secuencias infinitas $\\big({\\mathbb{R}}^\\mathbb{Z},+,\\cdot\\big)$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"c790f8ec-614c-434a-8518-553ab8f4daa4","metadata":{},"source":["Consideremos el conjunto ${\\mathbb{R}}^\\mathbb{Z}$ de secuencias\ninfinitas de números reales  \n\n$$\n\\boldsymbol{x} \n\\quad = \\quad\n(\\ldots,\\ x_{-2},\\ x_{-1},\\ x_{0},\\ x_{1},\\ x_{2},\\ldots) \n\\quad = \\quad\n(x_t \\mid t\\in\\mathbb{Z}) \n$$\n\nLas secuencias se pueden sumar y también se pueden multiplicar por\nescalares. \n\nSi $\\;\\boldsymbol{x},\\boldsymbol{y}\\in{\\mathbb{R}}^\\mathbb{Z}\\;$ y\n$\\;a\\in\\mathbb{R}$, entonces\n$$\\boldsymbol{x}+\\boldsymbol{y}=(x_t+y_t \\mid t\\in\\mathbb{Z})$$ y\n$$a\\cdot\\boldsymbol{x}=\\big(a\\cdot x_t \\mid t\\in\\mathbb{Z}\\big).$$ El conjunto\n${\\mathbb{R}}^\\mathbb{Z}$ junto con la suma elemento a elemento y el\nproducto por escalares constituyen un espacio vectorial.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"2d988c45-48fb-4b40-9ede-d1d547cd419d","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Notación mediante funciones generatrices\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"d5f94d1e-daa6-459e-a056-5369cbe3dc53","metadata":{},"source":["En la expresión $\\;\\boldsymbol{x} \\quad = \\quad (\\ldots,\\ x_{-2},\\\nx_{-1},\\ x_{0},\\ x_{1},\\ x_{2},\\ldots)\\;$ separamos los elementos por\ncomas, e indicamos la posición con un subíndice. Pero en\n$$\\boldsymbol{a} \\quad = \\quad (\\ldots,\\ 0,\\ 1,\\ 4,\\ 9,\\ 2,\n0,\\ldots) $$ ¿qué posición ocupan estos números en la secuencia?\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"96a38acb-a154-4b4f-a499-7f43b91ae804","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Las funciones generatrices resuelven este problema. En ellas los\nelementos se separan con el símbolo \"$+$\" y la posición es indicada\ncon la potencia del símbolo \"$z$\"\n\n$$\n\\boldsymbol{a} \n\\quad = \\quad\n\\cdots + 0z^{-2} + 1z^{-1} + 4z^{0}+ 9z + 0z^{2}+\\cdots\n$$ \n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"89a37e9b-c993-405e-964b-0d77704b971c","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Así podemos denotar la secuencia $\\boldsymbol{x}$ de manera muy\ncompacta del siguiente modo $$\\boldsymbol{x} \\quad = \\quad\n\\sum_{t=-\\infty}^\\infty x_t z^t \\quad\\equiv\\quad \\boldsymbol{x}(z)$$\n**¡Pero esta expresión no es una suma!** es solo un modo de expresar una\nsecuencia. Dicha expresión se denomina *función generatriz*.\n\nLa sucesión $\\;\\boldsymbol{0}=\\sum_{t=-\\infty}^\\infty 0 z^t\\;$ se denomina *sucesión nula*.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"34e74d88-06c2-44f9-af97-54e324a0896d","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Características de algunas secuencias\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"a8941c87-be55-4cba-b9a6-ba93e288ddb2","metadata":{},"source":["En una sucesión $\\boldsymbol{a}$ no nula llamamos\n\n-   **Grado:** al menor índice entero que verifica la propiedad: $$j >\n      grado(\\boldsymbol{a}) \\Rightarrow a_j=0$$ Para la sucesión,\n    $\\boldsymbol{0}$, diremos que su grado es menos infinito\n    $\\;(grado(\\boldsymbol{0}) = -\\infty)$.\n-   **Cogrado:** al mayor índice entero que verifica la propiedad: $$j <\n      cogrado(\\boldsymbol{a}) \\Rightarrow a_j=0$$ Para la sucesión,\n    $\\boldsymbol{0}$, diremos que su cogrado es infinito\n    $\\;(cogrado(\\boldsymbol{0}) = \\infty)$.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"be2094d2-48db-4dea-81be-643670981d19","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Una sucesión $\\boldsymbol{a}$ es \n\n-   **Absolutamente sumable ($\\ell^1$):** si $\\quad\\sum_{t=-\\infty}^\\infty |a_t| < \\infty$\n-   **De cuadrado sumable ($\\ell^2$):** si $\\quad\\sum_{t=-\\infty}^\\infty a_t^2 < \\infty$\n\nUna sucesión absolutamente sumable siempre es de cuadrado sumable,\n$\\ell^1\\subset \\ell^2$.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"c650ae9a-8429-48f2-9a1e-748ae475783e","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Algunos subespacios de $\\big({\\mathbb{R}}^\\mathbb{Z},+,\\cdot\\big)$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"ceb6f6c4-5e3d-416f-8f23-a299041372ee","metadata":{},"source":["-   **Secuencias con final:** si tienen grado (a partir de cierto índice son\n    cero).  $$\\boldsymbol{a}(z) = (\\ldots,\\ a_{p-3},\\ a_{p-2},\\ a_{p-1},\\ a_{p},\\ 0,\\ 0,\\ 0,\\ldots) = \\sum_{t=-\\infty}^p a_t z^t$$\n-   **Secuencias con principio:** si tienen cogrado (antes de cierto índice\n    son cero).  $$\\boldsymbol{a}(z) = (\\ldots,\\ 0,\\ 0,\\ 0,\\ a_{k},\\ a_{k+1},\\ a_{k+2},\\ a_{k+3},\\ldots) = \\sum_{t=k}^\\infty a_t z^t\\qquad k\\in\\mathbb{Z}$$\n    -   **[Series formales](https://en.wikipedia.org/wiki/Formal_power_series):** si su cogrado $\\geq 0$.\n        $$\\boldsymbol{a}(z) = (\\ldots,\\ 0,\\ 0,\\ 0,\\ a_{0},\\ a_{1},\\ a_{2},\\ a_{3},\\ldots) = \\sum_{t=k}^\\infty a_t z^t\\qquad k\\geq0$$\n-   **Polinomios:** son series formales con grado \n    $$\\boldsymbol{a}(z) = (\\ldots,\\ 0,\\ 0,\\ 0,\\ a_{0},\\ a_{1},\\ldots,\\ a_{p},\\ 0,\\ 0,\\ 0,\\ldots) = \\sum_{t=k}^p a_t z^t\\qquad k\\geq0$$\n    (p.e. $\\;a_0+a_1z+a_2z^2\\;$ es un polinomio de grado 2).\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"a298226e-eed0-4830-bc99-3c42b7924ff1","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"slide"}},"source":["### Producto convolución\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"7c4d9d68-18a2-4bfb-aaed-670bc5a25102","metadata":{},"source":["Sean $\\boldsymbol{a}$ y $\\boldsymbol{b}$ sucesiones <u>con principio</u>\n(con cogrado). Su producto convolución es la sucesión:\n$$(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b})_t=\\sum_{r+s=t} a_rb_s; \\qquad\nr,s,t\\in\\mathbb{Z}$$\n\nEl cogrado de $\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b}$ es la suma de los\nrespectivos cogrados.\n\nLa convolución también está definida entre sucesiones:\n\n-   <u>con final</u> (con grado). El grado del producto es la suma de los\n    respectivos grados.\n\n-   <u>absolutamente sumables</u> ($\\ell^1$).\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"0f5af964-97f7-4d0c-ab6a-1fa0b1442cf5","metadata":{},"source":["<div class=\"inlinetask\">\n<b><span class=\"todo TODO\">TODO</span> Incluir las demos en los apuntes</b><br />\n</div>\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"7f18a44a-9643-43cf-a1eb-eb3263f6f77d","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"skip"}},"source":["### Anillos conmutativos y cuerpos\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"ec0d3289-fab5-429d-90c9-29466e684001","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"slide"}},"source":["#### Anillos conmutativos\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"f6f3ae09-d2f3-4488-9660-37e32937b061","metadata":{},"source":["Un **anillo conmutativo** es un conjunto $\\mathsf{S}$ equipado con dos\noperaciones binarias, la suma $+$ y el producto $*$ que satisfacen\ntres conjuntos de axiomas.\n\nEn cuanto a la suma \n\n-   $(\\boldsymbol{a} + \\boldsymbol{b}) + \\boldsymbol{c} = \\boldsymbol{a} + (\\boldsymbol{b} + \\boldsymbol{c})\\;$ para todo $\\boldsymbol{a}, \\boldsymbol{b}, \\boldsymbol{c}$ en $\\mathsf{S}\\qquad$ (i.e. $+$ es asociativa).\n-   $\\boldsymbol{a} + \\boldsymbol{b} = \\boldsymbol{b} + \\boldsymbol{a}\\;$ para todo $\\boldsymbol{a}, \\boldsymbol{b}$ en $\\mathsf{S}\\qquad$ (i.e. $+$ es conmutativa).\n-   Existe un elemento $\\boldsymbol{0}$ tal que $\\boldsymbol{a} + \\boldsymbol{0} = \\boldsymbol{a}$ para todo $\\boldsymbol{a}\\in \\mathsf{S}$.\n-   Para cada $\\boldsymbol{a}\\in \\mathsf{S}$ existe $-\\boldsymbol{a}\\in \\mathsf{S}$ tal que $\\boldsymbol{a} + (−\\boldsymbol{a}) = \\boldsymbol{0}$.\n\nEn cuanto al producto \n\n-   $(\\boldsymbol{a} * \\boldsymbol{b}) * \\boldsymbol{c} = \\boldsymbol{a} * (\\boldsymbol{b} * \\boldsymbol{c})\\;$ para todo $\\boldsymbol{a}, \\boldsymbol{b}, \\boldsymbol{c}$ en $\\mathsf{S}\\qquad$ (i.e. $*$ es asociativo).\n-   $\\boldsymbol{a} * \\boldsymbol{b} = \\boldsymbol{b} * \\boldsymbol{a}\\;$ para todo $\\boldsymbol{a}, \\boldsymbol{b}$ en $\\mathsf{S}\\qquad$ (i.e. $*$ es conmutativo).\n-   Existe un elemento ${{1}}$ tal que $\\boldsymbol{a} * {{1}} = \\boldsymbol{a}$ para todo $\\boldsymbol{a}\\in \\mathsf{S}$.\n\nEl producto es distributivo respecto de la suma: Para todo $\\boldsymbol{a}, \\boldsymbol{b}, \\boldsymbol{c}$ en $\\mathsf{S}$\n\n-   $\\boldsymbol{a}*(\\boldsymbol{b}+\\boldsymbol{c})=(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b})+(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{c})\\;$\n-   $(\\boldsymbol{b}+\\boldsymbol{c})*\\boldsymbol{a}=(\\boldsymbol{b}*\\boldsymbol{a})+(\\boldsymbol{c}*\\boldsymbol{a})\\;$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"3b3b6a98-8427-44d6-8eb6-9d342d56ed6c","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Cuerpos\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"f74716e2-d3a5-4050-95e1-c5079f4614c1","metadata":{},"source":["Un **cuerpo** es un anillo conmutativo que adicionalmente satisface:\n\n-   Para cada $\\boldsymbol{a}\\in \\mathsf{S}$ no nulo\n    ($\\boldsymbol{a}\\ne\\boldsymbol{0}$), existe $\\boldsymbol{b}\\in \\mathsf{S}$\n    tal que $\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b}={{1}}$.\n    \n    (*Todo elemento no nulo del conjunto tiene una inversa en dicho\n    conjunto*)\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"61922d25-b703-4018-887e-1dc23da67f20","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["### Clasificación de algunos subconjuntos de sucesiones\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"8e4cab89-76e5-4ead-a13e-0149cea890ac","metadata":{},"source":["-   **Son anillos el conjunto de:** series formales (cogrado $\\geq0$), polinomios y\n    $\\ell^1$.\n    \n    Para algunas sucesiones (no nulas) de estos subconjuntos o no existe\n    inversa o, cuando existe, es una sucesión de otro tipo (p.e. las\n    inversas de un polinomio no son polinomios en general).\n\n-   **Son cuerpos el conjunto de:** secuencias con principio, secuencias\n    con final (y el [Cuerpo de fracciones de polinomios](Lecc04.md))\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"daff6876-ca63-44d5-828e-cb36180078e6","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"skip"}},"source":["### Inversas\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"1913a3de-38d3-491e-b2e0-8e05eb59b866","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Inversas de secuencias con principio\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"9a92bb87-7dbe-4a8d-b579-77f7d86c28e5","metadata":{},"source":["Supongamos que $\\boldsymbol{a}\\ne\\boldsymbol{0}$ y que $k =\ncogrado(\\boldsymbol{a})$. Definimos $\\boldsymbol{b}$ del siguiente modo:\n\n$$b_j=\n\\begin{cases}\n0 & \\text{ si } j<-k\\\\\n\\frac{1}{a_k} & \\text{ si } j=-k\\\\\n\\frac{-1}{a_k}\\sum_{r=-k}^{j-1}b_r a_{j+k-r} & \\text{ si } j>-k\n\\end{cases}$$\n\nPor construcción, $cogrado(\\boldsymbol{b})=-k$ y en consecuencia\n$(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b})_j=0$ si $j<0$. Obviamente,\n$(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b})_0=1$; y además\n$(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{b})_j=0$ si $j>0$.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"4decefea-2703-4381-badb-cc14e3fbb276","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["**Ejemplo**: Para el polinomio $1-az$\n\n$$(1-az)^{-\\triangleright}=\\text{inversa con principio de }(1-az)=\n\\begin{cases}\n0 & \\text{ si } j<0\\\\\n1 & \\text{ si } j=0\\\\\na^{j} & \\text{ si } j>0\n\\end{cases}$$\nes decir\n$(\\ldots,0,\\ \\fbox{${\\color{blue}{1}}$},\\ a,\\ a^2,\\ a^3,\\ldots)=\\sum_{j=0}^\\infty a^j z^j;\\quad$\n(donde la posición $j=0$ está marcada con un recuadro).\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"7db78c70-dbdf-4490-ba0c-a871e59723a2","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Inversas de secuencias con final\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"4a4539e2-a050-4e68-98df-8acc64059a6b","metadata":{},"source":["Supongamos que $\\boldsymbol{a}\\ne\\boldsymbol{0}$ y que $p =\ngrado(\\boldsymbol{a})$. Definimos $\\boldsymbol{b}$ del siguiente modo:\n$$b_j=\n\\begin{cases}\n0 & \\text{ si } j>-p\\\\\n\\frac{1}{a_p} & \\text{ si } j=-p\\\\\n\\frac{-1}{a_p}\\sum_{r=j-1}^{-p}b_r a_{j+p-r} & \\text{ si } j<-p\n\\end{cases}$$\nPor construcción, $grado(\\boldsymbol{b}) = -p$.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"da5cc896-301a-40bc-ac76-d13138d89497","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["**Ejemplo**: Para el polinomio $1-az$\n\n$$(1-az)^{\\blacktriangleleft-}=\\text{inversa con final de }(1-az)=\n\\begin{cases}\n0 & \\text{ si } j>-1\\\\\n\\frac{-1}{a} & \\text{ si } j=-1\\\\\n\\frac{-1}{a^j} & \\text{ si } j<-1\n\\end{cases}$$\nes decir\n$(\\ldots,\\ \\frac{-1}{a^3},\\ \\frac{-1}{a^2},\\ \\frac{-1}{a},\\fbox{${\\color{blue}{0}}$},\\ldots)=\\sum_{j=-\\infty}^{-1} -a^j z^j$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"39e4d1c0-9f12-4fa4-9a54-6cb17bc10d7d","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Inversas de polinomios\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"656da449-fded-412e-a407-64e382e72b8d","metadata":{},"source":["Ahora sabemos que todo polinomio\n\n-   **por tener cogrado:** tiene una inversa con cogrado (con principio)\n-   **por tener grado:** tiene una inversa con grado (con final)\n\ny que dichas inversas no son de la forma $\\;\\sum_{t=k}^\\infty a_t z^t\\;$ ó $\\;\\sum_{t=-\\infty}^k a_t z^t\\;$ (i.e., no son polinomios).\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"238c411f-e780-4492-b8be-a7955015895e","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Por el ejemplo anterior sabemos que para $\\;1-az\\;$ ambas inversas son\n\n-   $(1-az)^{-\\triangleright}=\\sum_{j=0}^\\infty a^j z^j \\quad=\\quad (\\ldots,0,\\ \\fbox{${\\color{blue}{1}}$},\\ a,\\ a^2,\\ a^3,\\ldots)$\n\n-   $(1-az)^{\\blacktriangleleft-}=\\sum_{j=-\\infty}^{-1} -a^j z^j \\quad=\\quad (\\ldots,\\ \\frac{-1}{a^3},\\ \\frac{-1}{a^2},\\ \\frac{-1}{a},\\fbox{${\\color{blue}{0}}$},\\ldots)$\n\nEs evidente que si $|a|\\ne1$ una de las inversas está en $\\ell^1$ y la\notra no.\n\nPero si $|a|=1$ ninguna de las inversas pertenece a $\\ell^1$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"52dd9b47-8be8-4045-864f-860d31999395","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["Podemos factorizar un polinomio $\\boldsymbol{a}$ sin raíces de módulo $1$ como\n$$\\boldsymbol{a}=\\boldsymbol{b}*\\boldsymbol{c}$$\n\n-   donde $\\boldsymbol{b}$ es un polinomio con las raíces de módulo menor que $1$ y\n-   donde $\\boldsymbol{c}$ es un polinomio con las raíces de módulo mayor que $1$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"dadd7148-d99e-4686-914c-c7400f2ea35f","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Como tanto los polinomios $\\boldsymbol{a}$, $\\boldsymbol{b}$ y\n$\\boldsymbol{c}$ como las inversas\n$\\boldsymbol{b}^{\\blacktriangleleft-}$ y\n$\\boldsymbol{c}^{-\\triangleright}$ pertenecen al anillo $\\ell^1$,\n$$\\boldsymbol{a}*(\\boldsymbol{b}^{\\blacktriangleleft-}*\\boldsymbol{c}^{-\\triangleright})\n=(\\boldsymbol{b}*\\boldsymbol{c})*(\\boldsymbol{b}^{\\blacktriangleleft-}*\\boldsymbol{c}^{-\\triangleright})\n=\\boldsymbol{b}*\\boldsymbol{b}^{\\blacktriangleleft-}*\\boldsymbol{c}*\\boldsymbol{c}^{-\\triangleright}={{1}}*{{1}}={{1}}.$$\nLa secuencia\n$\\;(\\boldsymbol{b}^{\\blacktriangleleft-}*\\boldsymbol{c}^{-\\triangleright})\\;$\nes \"la\" inversa de $\\boldsymbol{a}$ en $\\ell^1$.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"f63051d6-9a7f-4bbb-8688-7f08c08b10f5","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["En general, dicha inversa no tiene grado ni cogrado finitos y se\ndenota con $\\boldsymbol{a}^{-1}=\\frac{1}{\\boldsymbol{a}}$.  \n(*es la inversa que aparece en los libros de\nseries temporales*)\n\nEvidentemente dicha inversa no existe si $\\boldsymbol{a}$ tiene alguna raíz de módulo $1$.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"d9e5e7e7-58a8-45ed-b538-b69dfb42a97a","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["En los manuales de *series temporales* se dice que un polinomio $\\boldsymbol{a}$ **es invertible** si \n\n$$\\text{(la inversa con principio) }\\;\\boldsymbol{a}^{-\\triangleright}=\\boldsymbol{a}^{-1}\\; \\text{ (la inversa absolutamente sumable)}.$$\n(y solo es posible *si sus raíces están fuera del círculo unidad*).\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"e63bd7a6-2f85-4488-b129-1dbda366beb9","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"slide"}},"source":["#### Cuerpo de fracciones de polinomios\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"7bdb5101-fb82-4560-9ecc-3f9619c4c425","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["El *cuerpo de fracciones de polinomios*\n$$\\left\\{\\boldsymbol{p}*\\boldsymbol{q}^{-\\triangleright} \\mid\n\\boldsymbol{p} \\text{ y } \\boldsymbol{q} \\text{ son polinomios y }\n\\boldsymbol{q}\\ne\\boldsymbol{0} \\right\\};$$ es un subcuerpo del cuerpo\nde las sucesiones con principio (i.e., con cogrado finito)\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"e4909ac3-17eb-40a9-9ec3-64940cf97350","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Cuando las raíces del polinomio $\\boldsymbol{q}$ están fuera del\ncirculo unidad (i.e.,\n$\\;\\boldsymbol{q}^{-\\triangleright}=\\boldsymbol{q}^{-1}$) es habitual\ndenotar la secuencia $\\boldsymbol{p}*\\boldsymbol{q}^{-\\triangleright}$\nasí $\\frac{\\boldsymbol{p}}{\\boldsymbol{q}}$\n $$(\\boldsymbol{p}*\\boldsymbol{q}^{-\\triangleright})(z)=\\frac{\\boldsymbol{p}(z)}{\\boldsymbol{q}(z)}$$\n\nEste conjunto es fundamental en la modelización ARIMA. \n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"b7b26927-4cef-45d4-8041-47410a343040","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"slide"}},"source":["### Operador retardo $\\mathsf{B}{}$ y suma de los elementos de una secuencia.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"740ee328-07fb-4b64-8a38-e7dc24573ce8","metadata":{},"source":["Por conveniencia se usa el operador retardo $\\mathsf{B}$ en la notación:\n$$\\mathsf{B} x_t = x_{t−1},\\quad \\text{para } t\\in\\mathbb{Z}.$$\n\nAplicando el operador $\\mathsf{B}{}$ repetidamente tenemos $$\\mathsf{B}^k x_t =\nx_{t−k},\\quad \\text{para } t,z\\in\\mathbb{Z}$$ \n\nAsí, si la secuencia $\\boldsymbol{x}(z)=\\sum_{t=-\\infty}^\\infty x_t z^t$ es\nsumable, entonces la expresión \n$$\\boldsymbol{x}(\\mathsf{B})=\\sum_{t=-\\infty}^\\infty x_t \\mathsf{B}^t\\;=\\;\\cdots+x_{-2}+x_{-1}+x_{0}+x_{1}+\\cdots$$ tiene sentido como suma.\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"fec5e1c3-9da7-4fee-bb97-4c90c38fea79","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"subslide"}},"source":["#### Polinomios y secuencias en el operador retardo $\\boldsymbol{a}(\\mathsf{B}{})$ actuando sobre secuencias\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"b4401763-5abc-4024-adca-017f1495368f","metadata":{},"source":["Así, para el polinomio $\\boldsymbol{a}(z)=a_0+a_1z+a_2z^2+a_3z^3$, y la\nsecuencia $\\boldsymbol{y}$, tenemos\n\n\\begin{align*}\n\\boldsymbol{a}(\\mathsf{B})y_t \n& = (a_0+a_1\\mathsf{B}+a_2\\mathsf{B}^2+a_3\\mathsf{B}^3) y_t \\\\\n& = a_0 y_t + a_1 \\mathsf{B}^1 y_t + a_2 \\mathsf{B}^2 y_t + a_3 \\mathsf{B}^3 y_t \\\\\n& = a_0y_t+a_1y_{t-1}+a_2y_{t-2}+a_3y_{t-3} \\\\\n& =\\sum\\nolimits_{r=0}^3 a_r y_{t-r} \\\\\n& =(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{y})_t\n\\end{align*}\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"d9dacca7-84f4-4721-8698-3bef45405293","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"fragment"}},"source":["Y en general, si $\\boldsymbol{a}$ e $\\boldsymbol{y}$ son secuencias sumables, entonces\n\n\\begin{align*}\n\\boldsymbol{a}(\\mathsf{B})y_t \n& = (\\cdots+a_{-2}\\mathsf{B}^{-2}+a_{-1}\\mathsf{B}^{-1}+a_0+a_1\\mathsf{B}+a_2\\mathsf{B}^2+\\cdots) y_t \\\\\n% & = a_0 y_t + a_1 \\mathsf{B}^1 y_t + a_2 \\mathsf{B}^2 y_t + a_3 \\mathsf{B}^3 y_t \\\\\n& = \\cdots+a_{-2}y_{t+2}+a_{-1}y_{t+1}+a_0y_t+a_1y_{t-1}+a_2y_{t-2}+\\cdots \\\\\n% & =\\sum\\nolimits_{r=0}^3 a_r y_{t-r} \\\\\n& =(\\boldsymbol{a}*\\boldsymbol{y})_t\n\\end{align*}\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"7b310481-f59a-4367-8b79-aacee6cdc050","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"slide"}},"source":["### Convolución de una serie formal con el \"*reverso*\" de otra\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"cf92bccb-51eb-409a-abe5-0ee1b4a77858","metadata":{},"source":["Por último, si tenemos dos series formales $\\boldsymbol{a}$ y\n$\\boldsymbol{b}$, entonces\n\n\\begin{align*}\n\\boldsymbol{a}(z)*\\boldsymbol{b}(z^{-1})\n=&(a_0z^0+a_1z^1+a_2z^2+\\cdots)(\\cdots+b_2z^{-2}+b_1z^{-1}+b_0z^0)\\\\\n=&\\Big(\\ldots,\n\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_{j+2}b_j,\\; \n\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_{j-1}b_j,\\;\n\\fbox{\\({\\color{blue}{\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_jb_j}}\\)},\\;\n\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_{j+1}b_j,\\;\n\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_{j+2}b_j,\\ldots\\Big)\\\\\n=&\\Big(\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_{j+k}b_j\\mid k\\in\\mathbb{Z}\\Big)\n\\end{align*}\n\nes decir,\n\n\\begin{equation}\n \\label{eqConvolucionConSuReverso}\n \\Big(\\boldsymbol{a}(z)*\\boldsymbol{b}(z^{-1})\\Big)_k=\\sum_{j\\in\\mathbb{Z}}a_{j+k}b_{j}.\n\\end{equation}\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"57bdcfa6-41ef-41cf-8082-9ef90263267e","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"skip"}},"source":["Del mismo modo que denotamos con ${{1}}$ la secuencia\n$$1=(\\ldots,0,0,{\\color{blue}{1}},0,0,\\ldots)=1 z^0,$$ denotamos con\n${{z}}$ la secuencia\n$$z=(\\ldots,0,0,{\\color{blue}{0}},1,0,\\ldots)=1 z^1;$$\ny con ${{z^{-1}}}$ la secuencia\n$$z^{-1}=(\\ldots,0,1,{\\color{blue}{0}},0,0,\\ldots)=1 z^{-1}.$$\nEvidentemente\n$$z^2=z*z=(\\ldots,0,0,{\\color{blue}{0}},0,1,\\ldots)=1 z^{2}.$$\nDe ese modo $$\\boldsymbol{x}*z^k=\\sum_{t\\in\\mathbb{Z}}x_t\nz^{t+k}=(\\mathsf{B}^kx_t\\mid t\\in\\mathbb{Z}).$$\n\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"7b4fbf1e-815f-4ceb-9b58-f3a9069fd434","metadata":{"slideshow":{"slide_type":"skip"}},"source":["El producto elemento a elemento (o producto Hadamard) de $\\boldsymbol{a}$ y $\\boldsymbol{b}$ es la secuencia\n$$\\boldsymbol{a}\\odot\\boldsymbol{b}=(a_tb_t\\mid\nt\\in\\mathbb{Z})=\\sum_{t\\in\\mathbb{Z}}a_tb_t z^t.$$ Por tanto\n$$\\boldsymbol{x}\\odot(\\boldsymbol{y}*z^k)=(x_t y_{t-k}\\mid\nt\\in\\mathbb{Z})=\\sum_{t\\in\\mathbb{Z}}x_t y_{t-k} z^t;$$ y si\n$\\boldsymbol{\\phi}$ es el polinomio $\\;1-\\phi_1 z^1-\\cdots-\\phi_p\nz^p$,\n$$(\\boldsymbol{\\phi}*\\boldsymbol{x})\\odot(\\boldsymbol{y}*z^k)=\\Big(\\big(\\boldsymbol{\\phi}(\\mathsf{B})x_t\\big)\ny_{t-k}\\mid\nt\\in\\mathbb{Z}\\Big)=\\sum_{t\\in\\mathbb{Z}}\\big(\\boldsymbol{\\phi}(\\mathsf{B})x_t\\big)\ny_{t-k} z^t,$$ donde\n\n\\begin{align*}\n\\big(\\boldsymbol{\\phi}(\\mathsf{B})x_t\\big) y_{t-k}\n= & \\big(x_t-\\phi_1x_{t-1}-\\cdots-\\phi_px_{t-p}\\big)y_{t-k}\\\\\n= & x_ty_{t-k}-\\phi_1x_{t-1}y_{t-k}-\\cdots-\\phi_px_{t-p}y_{t-k}.\n\\end{align*}\n\n"]}],"metadata":{"org":null,"kernelspec":{"display_name":"R","language":"R","name":"ir"},"language_info":{"codemirror_mode":"r","file_extension":".r","mimetype":"text/x-r-source","name":"R","pygments_lexer":"r","version":"3.3.2"}},"nbformat":4,"nbformat_minor":5}